---
aid: 9025
zid: 708984
title: "一直想知道，临高的外贸热销产品——标准矛和标准砍刀"
author: Cats
date: 2017-07-12 10:04:15+07:00
lastmod: 2017-08-04 13:44:00+07:00
---

Cats 于 2017-7-12 10:04:15 发表了：

一直想知道，临高的外贸热销产品——标准矛和标准砍刀——长什么样？

标准矛在吕泽扬元老防守莱州南门关厢的时候，借厨子范十二的所见描述过，枪头是三棱锥式的，而非叶状矛头。在之前有关临高民兵的章节里也稍带提过，说枪头用提炼椰子油的下脚料涂抹防锈，但一直没有一个整体的描述。

标准砍刀忘记是在哪儿第一次提，好像说样式是参考大名鼎鼎的卢旺达香蕉砍刀/甘蔗砍刀，大概是下面这个造型：

**1.jpg** _(68.59 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2017-7-12 10:03 上传

在平定登州之乱的时候也提过一句，说元老院的骑兵也装备了标准砍刀，但不利于马上劈砍，还要收集使用阵亡明军骑兵的马刀。

关于这两样出口利器，有没有大佬给个造型看看。

---

兰度 于 2017-7-12 10:08:15 发表了：

髡贼能造 32 式和 65 式军刀，居然让骑兵装备什么香蕉砍刀，这事只能解释为吹牛写着写着自己忘了。

---

笑看风云淡 于 2017-7-12 10:14:02 发表了：

我觉得 M212 比较靠谱，适合配刀鞘，形状奇怪的只能像黑蜀黍那样无保养带着，企划院肯定不干

---

Cats 于 2017-7-12 10:34:10 发表了：

> 兰度 发表于 2017-7-12 10:08
>
> 髡贼能造 32 式和 65 式军刀，居然让骑兵装备什么香蕉砍刀，这事只能解释为吹牛写着写着自己忘了。 ...

爵爷，好像是在平元老去日本的时候才仿造了 65 式骑兵刀，把原型刀上的黄铜饰件改为钢制。

紫川秀次还用该刀劈断了对马藩使节送来的劣质倭刀，并借此痛斥对方无礼。

---

笑看风云淡 于 2017-7-12 10:34:48 发表了：

> 兰度 发表于 2017-7-12 10:08
>
> 髡贼能造 32 式和 65 式军刀，居然让骑兵装备什么香蕉砍刀，这事只能解释为吹牛写着写着自己忘了。 ...

紫川秀次领到 32 年式刀都是发动机行动过了好久了，才北上时只能用 29 式砍刀

---

Cats 于 2017-7-12 10:36:21 发表了：

> 笑看风云淡 发表于 2017-7-12 10:14
>
> 我觉得 M212 比较靠谱，适合配刀鞘，形状奇怪的只能像黑蜀黍那样无保养带着，企划院肯定不干
>
> ...

标准砍刀好像的确没有配刀鞘，冲压打磨后用油纸包裹装箱。

平元老去泰国贸易的时候提到过。

---

zhuohuoz 于 2017-7-12 11:14:04 发表了：

> Cats 发表于 2017-7-12 10:36
>
> 标准砍刀好像的确没有配刀鞘，冲压打磨后用油纸包裹装箱。
>
> 平元老去泰国贸易的时候提到过。

刀鞘可以设定为，就像 surface pro 的键盘一样，需要单独购买，不附赠。当然配给伏波军的，可以是带刀鞘的套装。

---

bulubuluxiaomox 于 2017-7-12 11:18:34 发表了：

> 兰度 发表于 2017-7-12 10:08
>
> 髡贼能造 32 式和 65 式军刀，居然让骑兵装备什么香蕉砍刀，这事只能解释为吹牛写着写着自己忘了。 ...

&nbsp; &nbsp;标准矛标准刀、马刀、军刀是三个用途层次完全不同的东西吧

&nbsp; &nbsp;量大又便宜的标准型是用来装备民兵和出口赚钱的。估计也就临时组织的骑兵没专门的武器于是拿正在卖的商品来用了。

&nbsp; &nbsp;只是标准型虽然质量比当时的一般武器好，但并非优化的格斗武器。所以骑兵缴获对方优良的骑兵武器后就会换装了

---

流水去也 于 2017-7-12 11:21:28 发表了：

刀鞘应该是选购的，买方也可以选择 DIY，由于标准砍刀的用户绝大部分没有马可骑，所以造型不适合骑兵用是很正常的

---

cc5233 于 2017-7-12 11:54:29 发表了：

参考古惑仔嘛 哈哈

---

Cats 于 2017-7-12 11:57:19 发表了：

> cc5233 发表于 2017-7-12 11:54
>
> 参考古惑仔嘛 哈哈

嚯嚯嚯，《古惑仔》里提过一句，打群架时用的是“德国开山刀”。

大概是这个样子吧——

**3.jpg** _(54.56 KB, 下载次数: 1)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2017-7-12 11:57 上传

---

cc5233 于 2017-7-12 11:58:27 发表了：

> Cats 发表于 2017-7-12 11:57
>
> 嚯嚯嚯，《古惑仔》里提过一句，打群架时用的是“德国开山刀”。
>
> 大概是这个样子吧——

额 这个看起来又略复杂高档了

---

bulubuluxiaomox 于 2017-7-12 16:18:31 发表了：

> cc5233 发表于 2017-7-12 11:58
>
> 额 这个看起来又略复杂高档了

&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;其实可以参考美工刀片。这种直边直磨的刀片是确保质量的前提下工本最低的。标准刀应该也就是美工刀片加长加宽加厚顶端开刃的版本再配上个便宜刀把吧～(￣ ▽ ￣～)~

---

横刀立马毛新宇 于 2017-7-12 16:51:08 发表了：

> bulubuluxiaomox 发表于 2017-7-12 16:18
>
> 其实可以参考美工刀片。这种直边直磨的刀片是确保质量的前提下工本最低的。标准刀应该也就是美工刀 ...

那么干脆连美工刀的替刃也抄来呗，这样不仅能打日本人 泰国人 越南人，即使遇到巨人也可以一战…

---

深潜者 于 2017-7-12 17:34:26 发表了：

> 横刀立马毛新宇 发表于 2017-7-12 16:51
>
> 那么干脆连美工刀的替刃也抄来呗，这样不仅能打日本人 泰国人 越南人，即使遇到巨人也可以一战…
>
> ...

美工刀替刃只适合这种超薄的刀吧？

---

zhuohuoz 于 2017-7-12 17:57:39 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-7-12 17:34
>
> 美工刀替刃只适合这种超薄的刀吧？

**无标题 7.png** _(1.11 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2017-7-12 17:55 上传

大概就是这种形状，相当于 11 楼那把刀的简化版。圆弧部分刀刃改成直刃，以便于加工制造。

---

深潜者 于 2017-7-12 18:02:48 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-7-12 17:57
>
> 大概就是这种形状，相当于 11 楼那把刀的简化版。圆弧部分刀刃改成直刃，以便于加工制造。
>
> ...

俺好像望文生义了，提刃说的是美工刀那个可以折断换新刃的结构吗？

---

zhuohuoz 于 2017-7-12 18:12:16 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-7-12 18:02
>
> 俺好像望文生义了，提刃说的是美工刀那个可以折断换新刃的结构吗？

我觉得折断一段的方法大概不能用在砍刀上。毕竟美工刀受力小，砍刀受力大。如果弄成一段一段的，不结实了砍起来容易断，太结实了又折不动。

另外美工刀主要是需要那个锋利的刀尖，所以才弄成可以折的，折掉一段正好有个新刀尖。砍刀不靠刀尖，所以也就不需要折断了。

---

深潜者 于 2017-7-12 18:18:48 发表了：

> zhuohuoz 发表于 2017-7-12 18:12
>
> 我觉得折断一段的方法大概不能用在砍刀上。毕竟美工刀受力小，砍刀受力大。如果弄成一段一段的，不结实了 ...

话说定角磨刀器什么的东西有用没？这东西古代疑似没有？

---

zhuohuoz 于 2017-7-12 18:31:08 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-7-12 18:18
>
> 话说定角磨刀器什么的东西有用没？这东西古代疑似没有？

结构那么简单的东西，你要说古代人做不出来我是不信的。但这种东西用处太单一，一般人也用不到。

大概军械制造机构有类似的东西吧，另外走街串巷磨剪子锵菜刀的小贩可能有自制的。

---

枪战南京孔二姐 于 2017-7-12 19:39:59 发表了：

当时就有一帮人吐槽过这个刀的问题，可惜吹牛非要用这玩意儿。

---

Scat 于 2017-7-14 07:57:01 发表了：

美工刀的设计是为了能更新刀尖。

丛林砍刀形制很多，主要取决于植被，茎干粗的用牛腿型的重型刀，草用倭刀那种细长的更合适，南方常用的砍竹子、葛藤、甘蔗、牛的刀一般一尺半长，两寸宽，刀尖带反钩的适合砍柴，正常刀尖适合砍人

---

没事乱溜达 于 2017-7-14 16:08:03 发表了：

弧形刀刃适合丛林和骑兵

---

thomasyoung 于 2017-7-17 04:04:04 发表了：

矛头三棱基本就是 56 枪刺。电影中南海保镖里有。

对方被甲的话好用。没有重甲还是叶状的好用。

砍刀易于制造的话可能直刃成本比较低些。

---

Cats 于 2017-7-17 11:33:21 发表了：

> thomasyoung 发表于 2017-7-17 04:04
>
> 矛头三棱基本就是 56 枪刺。电影中南海保镖里有。
>
> 对方被甲的话好用。没有重甲还是叶状的好用。
>
> 砍刀易于制造 ...

56 式枪刺的横截面应该是“T”型的，末端刃口是平的（就像螺丝刀），而且基本不开刃，要依靠枪身的重量才能捅进人体。

相比简单的三棱锥，56 式枪刺的机加工难度还是挺大的。

---

JamesWilliam 于 2017-7-17 14:38:38 发表了：

标准系列……是不是应该弄出标准 1 型匕首、标准 2 型砍刀、标准 2ER 型长柄砍刀、标准 3 长矛、标准 3 block III 重标枪、标准 6 马刀啥的…

---

bulubuluxiaomox 于 2017-7-17 15:27:43 发表了：

> Scat 发表于 2017-7-14 07:57
>
> 美工刀的设计是为了能更新刀尖。
>
> 丛林砍刀形制很多，主要取决于植被，茎干粗的用牛腿型的重型刀，草用倭刀 ...

&nbsp; &nbsp; 在美工刀之前十分普遍的铅笔刀，就是直刃斜尖。可见这种结构十分适合大批量工业化生产。

&nbsp; &nbsp; 当然，在古代，这种形制的还有唐刀等很多直刀呢。～(￣ ▽ ￣～)~

---

thomasyoung 于 2017-8-4 13:44:12 发表了：

> Cats 发表于 2017-7-17 11:33
>
> 56 式枪刺的横截面应该是“T”型的，末端刃口是平的（就像螺丝刀），而且基本不开刃，要依靠枪身的重量才 ...

尖端的确是平的，横截面基本上是三棱。

我摸过。

---
